\chapter*{संपादकीय}
\chapterprecishere{%
  \bfseries
  - निरंजन

  १८ जानेवारी, २०२१
}%

मराठी ही ज्ञानभाषा असावी व ज्ञानव्यवहार मराठीत व्हावेत ही (ओ)रड गेली कित्येक दशके कानी
पडत आहे, परंतु मराठीत होणारा ज्ञानव्यवहार पाहता ह्याची प्रचीती फारच कमी येते. तंत्रज्ञानात
मराठीचा वापर वाढावा व तिने इंग्रजी, हिन्दीसारख्या बलशाली भाषांशी स्पर्धा करावी हे
स्वप्नदेखील मराठी समाज बराच काळ पाहत आला आहे, परंतु हेदेखील प्रत्यक्षात अपवादानेच घडताना
दिसते असे सध्याचे चित्र आहे. ज्ञान-तंत्रज्ञानाच्या वर्तुळातली मंडळी मराठीकडे वळत नाहीत व
मराठीप्रेमी मंडळी तंत्रज्ञानाकडे. {\गोटू ।। आलोक ।।} हा ह्या दुष्टचक्राला भेदण्याचा प्रयत्न
आहे. ह्या संपादकीय लेखातून मुख्यत्वे ह्या प्रकल्पाच्या वैचारिक जडणघडणीची व प्रकल्पादरम्यान आलेल्या
अनुभवांची नोंद करण्याची आमची इच्छा आम्ही पुरी करणार आहोत.

`शास्त्रचर्चेस वाहिलेले पहिले मुक्त मराठी नियतकालिक' हे आलोकचे ब्रीद आहे. मराठीतील
ज्ञानव्यवहारात शास्त्रीय वि.\ वैज्ञानिक हा भेद आता बऱ्यापैकी प्रस्थापित असल्याचे दिसते, परंतु
ह्या भेदामुळे प्रस्तुत शब्दांना अनेक राजकीय अर्थ व भावना चिकटल्याचे दिसते. नैसर्गिक विज्ञानांच्या
मापदंडांनी ज्ञानव्यवहाराकडे पाहिल्यामुळे इतर ज्ञानशाखांकडे व खासकरून पारंपरिक अर्थात शास्त्रीय
स्वरूपाच्या ज्ञानव्यवहाराकडे अतिशय हिणकस म्हणून पाहणारा एक विद्वत्समूह उदयास आल्याचे दिसते,
परंतु नैसर्गिक सत्यांचा शोध घेण्यावाचून अनेक वेगवेगळ्या प्रेरणांनी कार्यरत असणाऱ्या ज्ञानशाखा असतात
व त्यांचे कार्यदेखील समाजाकरिता तितकेच महत्त्वाचे असते हा विचार ज्ञानव्यवहारात रुळणे आवश्यक
आहे. उदा.\ ह्याच अंकातील तन्त्रशास्त्रावरील लेखात एका भारतीय संप्रदायाचे, त्यास जोडून येणाऱ्या
त्यांच्या तात्त्विक बैठकीचे व त्यांच्या (ज्ञात/ज्ञेय) इतिहासाचे मराठीत दस्तऐवजीकरण करण्याकरिता
डॉ.\ मोघे ह्यांनी अतोनात परिश्रम घेतले आहेत. ज्ञानव्यवहारास संमत अशा सर्व शिस्तीचे पालन
त्यांच्या लेखात झाल्याचे आढळते, परंतु त्यास वैज्ञानिक असे बिरुद लावता नाही. ते लावता येत नाही
ह्याचे कारणही नैसर्गिक व आधुनिक विज्ञानांना दिले गेलेले झुकते माप हेच होय. ही वैचारिक अस्पृश्यता
ज्ञानव्यवहारातून नाहीशी व्हायला हवी. अर्थात हे म्हणताना आम्हाला शास्त्रीय ते वैज्ञानिक व
वैज्ञानिक ते मुळात शास्त्रीयच असे म्हणणाऱ्या पक्षात मुळीच जायचे नाही, परंतु शिस्तशीर व अभ्यासपूर्ण
लेखनास नैसर्गिक विज्ञानातील मापदंडांमुळे गौण ठरवले जाऊ नये असे आमचे प्रामाणिक मत आहे व त्यामुळे
{\गोटू ।। आलोक ।।} शास्त्रचर्चेस वाहिले असल्याचे आम्ही म्हणत आहोत. अभ्यासपूर्ण लेखनासाठीचे
नियतकालिक म्हणताना आम्हाला अभ्यास ह्या शब्दातून वरील अर्थ अभिप्रेत आहे.

मराठीतले पहिले मुक्त नियतकालिक असे आम्ही आत्मविश्वासाने म्हणत आहोत, परंतु ह्या गोष्टीचा आम्हाला
तितकाच खेदयुक्त विस्मयदेखील वाटतो. २००० साली क्रिएटिव्ह कॉमन्स ह्या मुक्त परवान्यांची घोषणा
झाली व ३१ वर्षांपासून चालू असलेली मुक्त चळवळ संगणकीय जगतातून बाहेर पडून सर्जनशील क्षेत्रांमध्येही
येऊ लागली. ह्या वीस वर्षांत एका पुस्तकाचा अपवाद वगळता\footnote{\fullcite{केळकर}} कोणतीच
मुक्त मराठी साहित्यकृती प्रकाशित होऊ नये ही लेखन व प्रकाशनविश्वासाठी शरमेची बाब आहे. एवढ्या
काळात मराठी लेखक व प्रकाशक ``सर्व हक्क राखीव'' ह्या वाचकाप्रती अन्यायकारक अशा तत्त्वास
झुगारून देऊ शकले नाहीत ही आश्चर्याची गोष्ट आहे. एका शतकापूर्वी महाराष्ट्रात इतिहासाचार्य
राजवाड्यांसारखा झटून काम करणारा अभ्यासक आपल्या प्रकाशनांवर ``कोणतेही हक्क राखून ठेवले
नाहीत.'' असे हिंमतीने छापतो व आज काळ इतका बदलून व हे करण्यासाठीची वैधानिक साधने उपलब्ध
असूनही मराठी वाङ्मयव्यवहारात ह्याचे एकच उदाहरण दिसते ही खचितच खेदाची बाब आहे. {\गोटू ।।
आलोक ।।} केवळ नावापुरतं मुक्त नसून, आम्ही त्याच्या मुक्ततेकरिता अनेक घाट घातले आहेत. आमची सर्व
सामग्री मराठीतील पहिल्या मुक्त व खरं तर नित्यमुक्त परवान्यासह वितरित होत आहे. इथे हे नमूद
करण्यास हरकत नाही की फ्री सॉफ्टवेअर फाऊन्डेशन संस्थेचे परवाने अधिकृतरीत्या भाषांतरित करण्यास
त्या संस्थेची हरकत नसती, तर आमच्या परवान्यास कोणतेही प्रयोजन नव्हते, परंतु असे आज चित्र
नाही. ह्या परवान्यांचे अधिकृत भाषांतर केले जाऊ शकत नाही. त्या परवान्यासह वितरित होणाऱ्या
सामग्रीसह त्यांच्या अटी इंग्रजीतूनच लिहिल्या जाव्यात अशी त्यांची अट असते व त्यामुळे
तात्त्विकरीत्या ग्नू संस्थेच्या विचारांशी आम्ही सहमत असूनदेखील स्वतःचा परवाना लिहिण्याची गरज
आम्हाला वाटली. {\गोटू आलोक नित्यमुक्त परवाना} केवळ मुक्त नसून नित्यमुक्त आहे असे आम्ही
म्हणतो. ह्याचे कारण ह्या परवान्याचा वापर करून वितरित होणाऱ्या सामग्रीचे वितरण इतर नित्यमुक्त
परवान्यांप्रमाणे अमुक्त असू शकत नाहीच, परंतु त्यांच्या वितरणाचे माध्यमदेखील मुक्तच असावे लागते.

मुक्त आज्ञावल्यांच्या सर्व रीतीभातींचे पालन करून ह्या नियतकालिकाची निर्मिती करण्यात आली
आहे. ह्या सामग्रीचे साध्या पाठ्य स्वरूपातील लाटेक्-बीज गिटलॅब ह्या मुक्त संकेतस्थळावर उपलब्ध करून
देण्यात आले आहे. आलोकच्या अंकाच्या निर्मितीसाठी एक स्वतंत्र लाटेक्-वर्ग आम्ही घडवला असून, ती
आज्ञावलीदेखील सीटॅन (सेन्ट्रल टेक् अर्काइव्ह नेटवर्क) ह्या संकेतस्थळास सादर करून मुक्त केली आहे. लाटेक्
वितरकांना इंग्रजीतून वाचता येईल असा परवाना आवश्यक वाटत असल्यामुळे लाटेक्-वर्गाचे वितरण जनरल
पब्लिक परवाना व {\गोटू आलोक नित्यमुक्त परवाना} ह्या दोन परवान्यांसह केले आहे. ह्या मुक्त
संस्कृतीचे आम्हाला जाणवलेले वैशिष्ट्य असे की ह्या सर्व कामांमध्ये आम्ही कधीच एकटे नव्हतो. मुक्त
संस्कृतीतील अनेकांनी आम्हाला अतोनात मदत केली. ज्यांची मातृभाषा मराठी नाही, ज्यांना देवनागरी
वाचताही येत नाही, जे भारत देशात राहतही नाहीत अशांनीही आम्हा नवख्यांची आज्ञावली वाचून त्यात
उत्तमोत्तम सुधारणा सुचवत आम्हाला मदत केली. हा अनुभव विलक्षण स्फूर्तिदायी होता.

मराठी भाषेचा तंत्रज्ञानाच्या क्षेत्रात उपयोग होऊ शकत नाही असे म्हणणाऱ्यांनी आलोकची सर्व
सामग्री आवर्जून पाहावी असा आमचा आग्रह असेल. ह्या नियतकालिकाचे सर्व काम आग्रहाने मराठीतूनच
झाले आहे व होत राहणार आहे अशी आम्ही आशा बाळगतो. मराठीतील सर्वच लेखकांना इतक्या सर्व
तंत्रज्ञानाची जाण असेल असे आम्ही अजिबात गृहीत न धरता युनिकोडात टंकलिखित केलेली सर्व सामग्री
स्वीकारतो, परंतु आम्हाला सुशान्त देवळेकरांसारखे तंत्रज्ञ लेखक भेटले, तर संगणक-क्षेत्रात कसोशीने पाळले
जाणारे सर्व संकेत पाळून त्यांच्या लेखाची लाटेक् आज्ञावली जशीच्या तशी गिट-प्रकल्पावर
जोड-विनंतीमार्फत जोडूनदेखील घेतो.

\noindent पाहा : \url{https://gitlab.com/aalok/aalok/-/merge_requests/1}

ह्या आमच्या पहिल्याच प्रयत्नाची मराठी अभ्यासकांनी अतिशय गांभीर्याने दखल घेत आम्हाला अभ्यासपूर्ण
असे लेख सादर केले व त्यामुळे हा प्रकल्प आज प्रकाशित होत आहे. मराठी वाङ्मयव्यवहारात आम्ही
कसोशीने रुजवू पाहत असलेल्या मुक्त संस्कृतीच्या बीजांची फळे कशी असतील हे मराठी समाजाकडून त्याला
मिळणाऱ्या प्रतिसादावरूनच ठरेल. आलोक हा एक सामाजिक प्रकल्प आहे. ह्यातील कुठल्याही स्वरूपाच्या
दोषांची अथवा वाचकास जाणवणाऱ्या सुधारणांची नोंद गिट-पृष्ठावर करता येऊ शकते. आम्ही ह्याकरिता
चाचणी स्वरूपातील तक्रार नोंदवली आहे. ती पुढील दुव्यावर पाहता येऊ शकते.

\noindent\url{https://gitlab.com/aalok/aalok/-/issues/1}

ह्या अंकाचे प्रकाशन आम्ही मराठीतील वाङ्मयव्यवहारात भरीव कामगिरी करणाऱ्या दोन अभ्यासकांच्या
जन्मदिवसाचे औचित्य साधून करणार आहोत. पुष्प पहिले ज्येष्ठ तत्त्वज्ञ प्रा.\ मे.\ पुं.\ रेगे ह्यांच्या
९७व्या जन्मदिनी २४ जानेवारीला प्रकाशित होत आहे व २४ जूनला मराठी ज्ञानव्यवहारास प्रचंड
मोठी ऊर्मी प्राप्त करून देणाऱ्या इतिहासाचार्य राजवाड्यांच्या जन्मदिनी ह्याचे दुसरे पुष्प प्रकाशित
करू. ह्या प्रकल्पाची सुरुवातदेखील सुहृद ऋषिकेश ह्यांच्याशी २४ जून २०२० रोजी झालेल्या चर्चेतून झाली
व सुदैवाने सहा महिन्यांत सर्व तयारीनिशी आम्ही प्रकाशित होत आहोत ह्याचा आम्हांस मनस्वी आनंद
आहे.

\begin{center}
  \rule{1in}{0.5mm}
\end{center}
